{
    "question": "Jelaskan secara singkat cara membuat tempe",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Bahan Pembuatan Tempe:<br>1. Kedelai Putih 5 Kg<br>2. Bibit tempe/Ragi Tempe 5gr<br>3. Air bersih<br><br>Alat-alat Pembuatan Tempe:<br>1. Panci<br>2. Kompor<br>3. Tampah 2 buah<br>4. Ember Plastik<br>5. Plastik Pembungkus<br>6. Kertas dan daun pisang<br><br>Proses Pembuatan Tempe Kedelai :<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Siapkan Alat dan Bahan<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Pilih kedelai untuk mendapatkan kedelai terbaik dengan cara dipilah dan membuang yang jelek.<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Bersihkan/cuci kedelai dengan air bersih<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Rebus kedelai yang telah dicuci kedalam air selama 30 menit, angkat dan dinginkan. Biarkan kedelai masih dalam tempat dan air rebusannya.<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Tambahkan 10ml asam laktat/liter air perebus (untuk memperoleh pH=5) selama 12 jam untuk mendapatkan kualitas tempe terbaik.<br><span>-\u00a0\u00a0\u00a0 Cuci dan buang kulit kedelai dan rebus kembali dengan air bersih selama 90 menit, angkat dan tiriskan<br></span><span>-\u00a0\u00a0\u00a0 Setelah ditiriskan dan dingin sempurna, tambahkan ragi tempe dan aduk hati-hati secara merata.<br></span>-\u00a0\u00a0\u00a0 Bungkus kedelai dengan plastik transparan atau dengan kertas dan daun pisang. Jika menggunakan plastik, tusuk plastik dengan lidi secara merata untuk ventilasi saat fermentasi.<br>-\u00a0\u00a0\u00a0 Simpan selama 23-30 jam sampai peragian berjalan sempurna.<br><span>-\u00a0\u00a0\u00a0 Tempe siap diolah atau dipasarkan.<br></span><br>semoga bermanfaat.. :)<br>sumber :\u00a0http://dataiptek.blogspot.com/2013/02/cara-membuat-tempe.html",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "sebutkan-fungsi-organel-organel-sel-tumbuhan-dan-sel-hewan-493",
            "question": "Sebutkan fungsi organel-organel sel tumbuhan dan sel hewan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Fungsi Organel-organel Sel <br><br>\na. Membran Plasma <br>\nTersusun atas lemak (lipid) dan protein (lipoprotein). <br>\nFungsi: melindungi sel, mengatur keluar masuknya zat dan sebagai penerima rangsang dari luar sel. <br>\nb. Sitoplasma <br>\nTersusun atas: <br>\n- cairan: sitosol <br>\n- padatan: berupa organela-organela <br>\nFungsi: tempat berlangsungnya reaksi metabolisme sel. <br>\nc. Nukleus <br>\nMerupakan organel terbesar, berbentuk bulat, membran rangkap. Di dalam \nnukleus terdapat nukleoplasma, yang terdiri atas benang \u2018kromatin\u2019 yang \ntersusun atas DNA, RNA dan protein. Selain itu terkadang terbentuk \nnukleolus <br>\nFungsi: pengendali seluruh aktivitas sel, pengatur pembelahan sel dan pembawa informasi genetik. <br>\nd. Sentriol <br>\nHanya dimiliki sel hewan. <br>\nFungsi: menarik kromosom menuju ke kutub. <br>\ne. Retikulum Endoplasma (RE) <br>\nBerbentuk benang-benang jala meliputi: <br>\n- RE kasar: terdapat ribosom, b\u2019fungsi utk transpor &amp; sintesis protein. <br>\n- RE halus: tdk t\u2019dpt ribosom, b\u2019fungsi utk transpor &amp; sintesis lemak &amp; steroid. <br>\nf. Ribosom <br>\nTersusun dr protein &amp; RNA, b\u2019bentuk bulat &amp; tdk b\u2019membran. <br>\nFungsi: tempat b\u2019langsungnya sintesis protein. <br>\ng. Kompleks Golgi <br>\nTerdiri atas membran b\u2019bentuk kantong pipih. Pd sel tumbuhan, kompleks golgi disebut diktiosom. <br>\nFungsi: sekresi polisakarida, protein &amp; lendir (musin). <br>\nh. Lisosom <br>\nMerupakan membran b\u2019bentuk kantong kecil b\u2019isi enzim hidrolitik yg b\u2019fungsi dlm pencernaan intrasel. <br>\nFungsi lain: <br>\n- mencerna materi yg diambil secara endositosis. <br>\n- menghancurkan organela sel lain yg sudah tdk b\u2019fungsi (autofage). <br>\n- menghancurkan selnya sendiri (autolisis). <br>\ni. Mitokondria <br>\nMemiliki membran rangkap (luar &amp; dlm). Membran dlm berlekuk-lekuk membentuk krista. <br>\nj. Mikrotubulus <br>\nTersusun atas protein tubulin <br>\nFungsi: punyusun spindel, sentriol, silia &amp; flagela. <br>\nk. Mikrofilamen <br>\nTersusun atas protein aktin. <br>\nFungsi: dlm gerakan sel, sitoplasma, kontraksi otot &amp; pembelahan sel. <br>\nl. Dinding Sel <br>\nTersusun atas protein selulose, hemiselulose, pektin &amp; lignin. <br>\nFungsi: memberi bentuk sel, melindungi bagian sebelah dlm, &amp; mengatur transportasi zat. <br>\nm. Badan mikro <br>\nTerdiri: <br>\n- Peroksisom: mengandung enzim katalase. <br>\n- Glioksisom: mengandung enzim katalase &amp; oksidase. <br>\nn. Plastida <br>\nOrganela yg mengandung pigmen, meliputi: <br>\n- Kloroplas: plastida yg mengandung pigmen klorofil/hijau. <br>\n- Kromoplas: plastida yg mengandung pigmen merah, jingga, kuning. <br>\n- Leukoplas: plastida yg tdk mengandung pigmen. <br>\no. Vakuola <br>\nVakuola sel tumbuhan b\u2019sifat menetap. <br>\nFungsi: tmpt menyimpan cadangan mkanan, pigmen, minyak atsiri &amp; sisa metabolisme. \u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pak-ihsan-mengawinkan-sapi-berbulu-putih-perkawinan-tersebut-men-842",
            "question": "Pak ihsan mengawinkan sapi berbulu putih. perkawinan tersebut menurunkan sapi berbulu putih kekuningan dengan percikan putih (sapi roan). jika gen untuk warna merah dilambangkan dengan R dan gen untuk warna putih dengan r, tentukan :    a. genotip P1 :\r\nb. genotip P2\r\nc. bagan persilangan sampai F2\r\nd. perbandingan genotip dan perbandingan fenotip F2",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a. genotip P1 = RR x rr\u00a0<br>b. genotip P2 = Rr x Rr\u00a0<br>c. Rr x Rr = RR , Rr . rr (ayo tinggal dibikin bagannya )\u00a0<br>d. perbandingan genotipe = 1RR:2Rr:1rr . fenotipe : 3sapi merah:1sapi putih\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-apakah-fungsi-eosin-2-bagaimana-cara-mengukur-volume-oksig-719",
            "question": "1.\u00a0Apakah    fungsi eosin?\r\n\r\n\r\n2.\u00a0Bagaimana\r\n cara mengukur volume oksigen yang dihirup jangkrik?\r\n\r\n\r\n3.\u00a0Apakah\r\n fungsi dari Kristal KOH/NaOH ?\r\n\r\n\r\n4.Pada\r\n percobaan ini faktor-faktor apa saja yang memperngaruhi respirasi pada\r\n serangga?\r\n\r\n\r\n\r\nBuatlah kesimpulan dari kegiatan yang sudah kamu lakukan!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Apakah fungsi eosin?\u00a0<br>Fungsi eosin adalah sebagai indikator oksigen yang dihirup oleh organisme percobaan (jangkrik) pada respirometer. Saat jangkrik menghirup oksigen maka terjadi penurunan tekanan gas dalam respirometer sehingga eosin bergerak masuk ke arah respirometer.<br><br>Bagaimana cara mengukur volume oksigen yang dihirup jangkrik?<br>Dengan melihat skala pada pipa respirometer. Volume dihitung berdasarkan selisih posisi awal eosin dengan dengan posisi terakhir eosin pada pipa berskala, dan dihitung per satuan waktu (menit)<br><br>Apakah fungsi dari kristal KOH/NaOH?<br>Fungsi dari Kristal KOH/NaOH pada percobaan yaitu sebagai pengikat CO2<span>\u00a0agar tekanan dalam respirometer menurun. Jika tidak diikat maka tekanan parsial gas dalam respirometer akan tetap dan eosin tidak bisa bergerak. Akibatnya volume oksigen yang dihirup serangga tidak bisa diukur. Kristal KOH/NaOH dapat mengikat CO</span>2<span>\u00a0karena bersifat higroskopis. Reaksi antara KOH dengan CO</span>2, \u00a0sebagai berikut:<br>(i) KOH + CO2\u00a0\u2192 KHCO3(ii) KHCO3\u00a0+ KOH \u2192 K2CO3\u00a0+ H2O<br><br>Pada percobaan ini faktor-faktor apa saja yang mempengaruhi respirasi pada serangga?<br>Faktor-faktor yang mempengaruhi respirasi diantaranya:<br>Berat tubuh, Semakin berat tubuh suatu organisme, maka semakin banyak oksigen yang dibutuhkan dan semakin cepat proses respirasinya.Ukuran tubuh, Makin besar ukuran tubuh maka keperluan oksigen makin banyak.Kadar O2, Bila kadar oksigen rendah maka frekuensi respirasi akan meningkat sebagai kompensasi untuk meningkatkan pengambilan oksigen.Aktivitas, Makhluk hidup yang melakukan aktivitas memerlukan energi. Jadi semakin tinggi aktivitasnya, maka semakin banyak kebutuhan energinya, sehingga pernafasannya semakin cepat.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. mengetahui kecepatan pernapasan jankrik<br>2.melihat berapa garis yg dilewati tabung respirometer<br>3.pengikat O2 agar tdk dihirup jankrik<br>4.massa dari jankrik tersebut<br>kesimpulan= gas yg dibutuhkan jankrik bernafas adalah O2. semakin berat organisme, semakinn banyak O2 yg dibutuhkan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "di-suatu-hutan-yg-luasnya-200-km-tinggal-600-ekor-rusa-400-ek-134",
            "question": "Di suatu hutan yg luasnya 200\u00a0km, tinggal 600 ekor rusa , 400 ekor kera .\u00a0    berapakah kepadatan kedua populasi tersebut?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "(600+400):200=5 ekor binatang/km<br>rusa=600:200=3 rusa/km<br>kera=400:200=2 kera/km",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-proses-pembuatan-tapai-ketan-pemberian-ragi-harus-dilakukan-599",
            "question": "Pada proses pembuatan tapai ketan, pemberian ragi harus dilakukan saat nasi ketan sudah dingin. Jelaskan maksud tindakan tersebut ! Apa yang terjadi jika pemberian ragi dilakukan ketika nasi ketan masih dalam keadaan panas ? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "agar mempercepat proses fermentasi dengan bantuan ragi pada suhu dingin :)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "karena ragi itu mengandung mikroorganisme jadi kalau ketan masih panas nanti mikroorganismenya mati<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "proses-menyusun-molekul-molekul-sederhana-menjadi-molekul-kompl-472",
            "question": "Proses menyusun molekul - molekul sederhana menjadi molekul kompleks disebut",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>\u00a0Pertama, produksi prekursor seperti asam amino, monosakarida, dan nukleotida. Kedua adalah aktivasi senyawa-senyawa tersebut menjadi bentuk reaktif menggunakan energi dari ATP. Ketiga, penggabungan prekursor tersebut menjadi molekul kompleks seperti protein, polisakarida, lemak dan asam nukleat.</span><br><br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "kalo termasuk dalam proses metabolisme \nmaka proses penyusunan molekul2 sederhana menjadi molekul kompleks ialah anabolisme",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "akibat-kekurangan-dan-kelebihan-mengkonsumsi-protein-lemak-dan-336",
            "question": "Akibat kekurangan dan kelebihan mengkonsumsi Protein, Lemak, dan karbohidrat",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kekurangan:  tidak mendapat energi. kwashiokhor atau busung laar.\nkelebihan. :obesitas, darah tinggi, jntung koroner dll.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Akibat kekurangan\nProtein : Penyakit Kwashiorkor.<span><br>\nAkibat\nkekurangan Lemak : Kekurusan.<br>\nAkibat\nkekurangan Karbohidrat : Penyakit Busung Lapar.<br><br>\nAkibat\nkelebihan Protein : Pembengkakan hati karena terlalu banyak\u00a0protein yang diuraikan\u00a0menjadi urin.<br>\nAkibat\nkelebihan Lemak : Penyakit Obesitas.<br><span>Akibat\nkelebihan Karbohidrat : Obesitas, Diabetes Melitus, Jantung Koroner.</span></span></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "5-contoh-energi-biogas-196",
            "question": "5 contoh energi biogas",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Contoh Energi Biogas<br>- penggunaan gas pada kotoran sapi untuk membuat api\u00a0dari gas metana<br>- penggunaan kotoran hewan untuk pembuatan pupuk<br>- penggunaan biogas pada campuran BBM dan BBC\u00a0<br>- digunakan untuk pembankit\u00a0listrik Biogas yang menghasilkan listrik<br><br><br>Kunjungi\u00a0http://contoh-makalah-mahasiswa.blogspot.com/2013/05/makalah-tentang-biogas-energi.html",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-3-faktor-yang-mempengaruhi-besar-kecilnya-kadar-garam-ai-950",
            "question": "Sebutkan 3 faktor yang mempengaruhi besar kecilnya kadar garam air laut ??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "faktor cuaca<br>faktor gelombang air<br>faktor angin<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Evaporasi\t: \tpenguapan benda-benda abiotik dan merupakan proses perubahan wujud \tair menjadi gas.</span> \t<span>Transpirasi \t: proses pelepasan uap air dari tumbuh-tumbuhan melalui \tStomata(mulut daun).</span> \t<span>Evapotranspirasi \t: proses gabungan ntara evaporasi dan transporasi.</span> \t<span>Kondensasi \t: proses perubahan wujud dari uap air menjadi air akibat \tpendinginan.</span> \t<span>Adveksi \t: transportasi air pada gerakan horisontal dari satu lokasi ke \tlokasi lain oleh gerakn udara mendatar</span> \t<span>Presipitasi \t: segala bentuk hujan(hujan air, hujan es, hujan salju).</span> \t<span>Run \toff(aliran permukaan) : pergerakan air dipermukaan tanah.</span> \t<span>Infiltrasi \t: perembesan atau pergerakan air ke dalam tanah melalui pori-pori.</span> <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-menyambung-bagaiman-seharusnya-sifat-tanaman-yang-ada-di-bag-836",
            "question": "Pada menyambung bagaiman seharusnya sifat tanaman yang ada di bagian atas dan dibagian bawah? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "aringan Meristem: terdiri atas sekelompok sel tumbuhan yang\naktif membelah\nCiri-ciri:\nbersifat embrionik, ukuran sel kecil, dinding tipis, nukleus besar,\nvakuola kecil kaya cairan sel, sel kuboid atau prismatis\nFungsi: titik awal pertumbuhan suatu tumbuhan sehingga jaringan\ntersebut nantinya berdiferensiasi\nBerdasarkan asal pertumbuhannya, dibagi menjadi :\n\u2022Promeristem: sel pemula\n\u2022M. Primer: berkembang langsung dari sel embrionik.\n\u2022M. sekunder: berkembang dari jaringan yang berdiferensiasi.\nContoh: jaringan kambium gabus dari parenkim atau kolenkim.\nJaringan Meristem\n <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}